「香港保衛戰」FCC無字幕公映 導演感謝支持者

「香港保衛戰」FCC無字幕公映 導演感謝支持者

13小時前
即時要聞

講述二戰時香港保衛戰電影《1941的聖誕》（Christmas at the Royal Hotel）前晚（11日）在外國記者會（FCC）放映。這是少數的其中一個私人放映會。與3場於香港電影資料館的公映一樣，今次放映會一樣沒有配上任何字幕，單以英語放映。

記者 葉親惠

導演Craig McCourry對於自編自導的一套歷史戲劇，能夠在同樣有一定悠久歷史的FCC放映感到高興，惟對於公映時不能配上中文幕仍感到不忿。

沒有很多敏感情節，正如預告片中一樣，對白中只有一句提及「國民黨、共產黨」，也沒有荷里活式的千軍萬馬、爆炸、坦克大戰等場面，《1941的聖誕》以歷史劇情片為主題，敍述二戰時香港面對日本人的進攻。劇情由三個主角、一個地點（皇家酒店）串起，一名加拿大士兵Tom、皇家酒店女傭Lili、女記者及間諜Mayling。在1941年聖誕前後的故事，他們起初都沒料到日本會強攻香港，且正打算着與摯愛共度節日。不料噩耗傳來，香港保衛戰展開，戰火摧毀他們原擬歡度的聖誕，更加奪去他、或她們摯親的性命。

直至訪問當晚電影已經開始公開上映，餘下的兩場亦會在9月內陸續上映，McCourry對於公映的場次沒有中文字幕感到尷尬，他指相關條例對字幕規範十分含糊，作為不熟悉香港電檢運作的「局外人」，曾嘗試閱讀全部條例，但「字幕」一詞從未出現在相關條例文件之中，他並不意識加字幕會有問題。他指這次字幕風波令他體會到，不僅需要閱讀條例，還要有「局內人」的資訊，才會明白這裏電檢系統的運作。

McCourry指在美國、加拿大，公映並不一定要通過電檢，電檢屬自願性質；但在香港如果公映不交予電檢相關部份通過，刑罰可以是一年監禁。

McCourry表示未來《1941的聖誕》可能會出DVD，當他準備好所有語文字幕的版本，包括繁簡體中文字幕，他或許會考慮再交予當局再審批，但強調必須非常小心，因為每一個小的改動也可能會被視為修改。

被問到缺乏中文字幕是否對入場人數有影響，McCourry表示，3場公映門票都很快就售罄，他沒有辦法對比有或沒有中文字幕的入場人數，但強調他只想清楚對觀眾說明公映將不會有中文字幕，以免有觀眾入場觀看才發覺沒有。

對於早前《1941的聖誕》不能配上中文字幕的消息一出，網民都在他的帖文上分享、留言，對於數以百計的分享，他很感謝網民的支持，並表示這是他沒有預計到的、很偶然的事情。